<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-10T22:16:12+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">YouthOnTheMove</title><subtitle>Le site &lt;a href=&apos;/&apos;&gt;YouthOnTheMove&lt;/a&gt; est un projet mené par &lt;a href=&apos;https://www.inforjeuneswaterloo.be&apos;&gt;l&apos;ASBL Infor Jeunes Waterloo&lt;/a&gt; qui est un  Centre d&apos;Information Jeunesse agréé et subventionné par la &lt;a href=&apos;http://www.cfwb.be&apos; target=&apos;_blank&apos;&gt;Fédération Wallonie-Bruxelles&lt;/a&gt; et soutenu par l&apos;Echevinat de la jeunesse de la ville de &lt;a href=&apos;https://www.waterloo.be&apos;&gt;Waterloo&lt;/a&gt;.</subtitle><entry><title type="html">Anne Jeune fille au pair à Dublin et volontaire en Islande</title><link href="/anne-jeune-fille-au-pair-a-dublin-et-volontaire-en-islande/" rel="alternate" type="text/html" title="Anne Jeune fille au pair à Dublin et volontaire en Islande" /><published>2025-01-31T15:19:33+01:00</published><updated>2025-01-31T15:19:33+01:00</updated><id>/anne-jeune-fille-au-pair-a-dublin-et-volontaire-en-islande</id><content type="html" xml:base="/anne-jeune-fille-au-pair-a-dublin-et-volontaire-en-islande/"><![CDATA[<p>En 2014, elle vit pendant quelques mois à Dublin, en Irlande, en tant que jeune fille au pair. Elle y apprend l’anglais et devient bilingue en six mois. Ca change sa vie !</p>

<p>En 2018, Anne part également en Islande pour un volontariat pour la protection de la nature et la paix, durant 6 mois, avec le SVI. L’écologie devient sa passion !</p>]]></content><author><name></name></author><category term="temoignage" /><category term="podcast" /><category term="replay" /><summary type="html"><![CDATA[En 2014, elle vit pendant quelques mois à Dublin, en Irlande, en tant que jeune fille au pair. Elle y apprend l’anglais et devient bilingue en six mois. Ca change sa vie !]]></summary></entry><entry><title type="html">Jeune au pair, c’est quoi ?</title><link href="/jeune-au-pair/" rel="alternate" type="text/html" title="Jeune au pair, c’est quoi ?" /><published>2024-12-11T00:00:00+01:00</published><updated>2024-12-11T00:00:00+01:00</updated><id>/jeune-au-pair</id><content type="html" xml:base="/jeune-au-pair/"><![CDATA[<p>Le <strong>jeune au pair</strong> vit dans une famille d’accueil pour laquelle il s’occupe des enfants et exécute des tâches ménagères. En échange de ses prestations, il est logé, nourri et perçoit de l’argent de poche.</p>

<p>C’est une expérience d’échange culturel qui permet d’apprendre / d’approfondir une langue, d’acquérir de l’autonomie et de partager des moments uniques avec la famille d’accueil.</p>
<div class="alert alert-info" role="alert"><p>Certaines formalités administratives importantes sont à régler en Belgique: allocations familiales, mutuelle, assurances…</p></div>

<h3 id="quelles-sont-les-conditions-pour-devenir-jeune-au-pair-">Quelles sont les conditions pour devenir jeune au pair ?</h3>

<div class="alert alert-warning" role="alert"><p>Les conditions peuvent varier d’un pays à l’autre.</p></div>

<ul>
  <li>Etre âgé entre 17 et 30 ans</li>
  <li>Avoir un niveau de base dans la langue du pays d’accueil</li>
  <li>Etre célibataire et sans enfants</li>
  <li>Aimer les enfants et avoir une certaine expérience en garde d’enfants</li>
</ul>

<h3 id="quelles-sont-les-principales-démarches-à-effectuer-">Quelles sont les principales démarches à effectuer ?</h3>

<ul>
  <li>Choisir le pays de destination et vérifier s’il y a des conditions spécifiques à remplir telles que, par exemple, visa, durée du séjour…</li>
  <li>S’inscrire sur une plate-forme: certains sites spécialisés mettent en relation les candidats et les familles</li>
  <li>Trouver une famille d’accueil.  Il est important de sélectionner une famille qui correspond à tes attentes et de discuter avec elle de tes missions (horaires, tâches)</li>
  <li>Préparer les documents nécessaires: passeport, lettre de motivation, références, certificat médical et le cas échéant le visa</li>
  <li>Souscrire une assurance santé; certaines familles exigent en effet une couverture complète</li>
</ul>

<h3 id="liens-utiles">Liens utiles</h3>

<ul>
  <li><a href="https://mobilitedesjeunes.be/index.php/partir-a-l-etranger/le-travail-au-pair/quels-types-de-projets">Le travail au pair: quel types de projets ?</a></li>
  <li><a href="https://mobilitedesjeunes.be/index.php/partir-a-l-etranger/le-travail-au-pair/c-est-quoi-le-travail-au-pair">C’est quoi le travail au pair ?</a></li>
</ul>

<h3 id="des-questions">Des questions?</h3>
<p><a href="/contact/" class="btn btn-outline-dark">Contacte-nous!</a></p>]]></content><author><name>Infor Jeunes Waterloo</name></author><category term="info" /><category term="programmes" /><category term="au pair" /><summary type="html"><![CDATA[Infos de base sur le jeune au pair]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/blog/aupair.webp" /><media:content medium="image" url="/assets/images/blog/aupair.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Séjours et échanges linguistiques</title><link href="/sejours-linguistiques/" rel="alternate" type="text/html" title="Séjours et échanges linguistiques" /><published>2024-11-20T00:00:00+01:00</published><updated>2024-11-20T00:00:00+01:00</updated><id>/sejours-linguistiques</id><content type="html" xml:base="/sejours-linguistiques/"><![CDATA[<p>L’échange linsquistique se base sur une formule d’hospitalité réciproque avec le bénéfice d’une immersion culturelle et linguistique.</p>

<h3 id="le-séjour-linguistique">Le séjour linguistique</h3>

<p>Il existe de nombreux organismes (organisations de jeunesse, organismes privés…) proposant une multitude de formules différentes: durée d’une semaine à 1 an, hébergement en famille, en campus, chez un professeur…</p>

<p>Il est possible de combiner des activités sportives, culturelles ou un job.  Le choix est immense et il est parfois compliqué de s’y retrouver.</p>

<p>En Belgique l’ASBL <a href="https://abelio.org"><strong>ABELIO</strong></a> regroupe des organismes de séjours linguistiques ayant un siège social en Belgique et qui ont souscrit à sa <a href="https://www.abelio.org/charte-de-qualit%C3%A9"><strong>charte de qualité</strong></a>.</p>

<div class="alert alert-info" role="alert"><p>Il existe une norme européenne s’appliquant au organismes de séjour linguistique: la norme <strong>NF EN 14804</strong> (téléchargeable <em>via</em> le lien ci-dessous)</p></div>

<p>A la recherche d’un organisme? C’est par <a href="/organismes"><strong>ici</strong></a>!</p>

<h3 id="des-questions">Des questions?</h3>

<p><a href="/contact/" class="btn btn-outline-dark">Contacte-nous!</a></p>]]></content><author><name>Infor Jeunes Waterloo</name></author><category term="info" /><category term="programmes" /><category term="sejours linguistiques" /><category term="echanges linguistiques" /><summary type="html"><![CDATA[Informations de base sur les séjours et échanges linguistiques]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/blog/echanges-linguistiques.webp" /><media:content medium="image" url="/assets/images/blog/echanges-linguistiques.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Victoria en Argentine avec le Rotary</title><link href="/victoria-en-argentine-avec-le-rotary/" rel="alternate" type="text/html" title="Victoria en Argentine avec le Rotary" /><published>2024-11-07T12:10:26+01:00</published><updated>2024-11-07T12:10:26+01:00</updated><id>/victoria-en-argentine-avec-le-rotary</id><content type="html" xml:base="/victoria-en-argentine-avec-le-rotary/"><![CDATA[<p>Victoria Martin, 19 ans, étudiante en management du tourisme et des loisirs à Bruxelles. Sa passion pour les voyages l’a conduite vivre une année d’échange à Cordoba en Argentine en 2022-2023 grâce au Rotary.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="temoignage" /><category term="podcast" /><category term="replay" /><summary type="html"><![CDATA[Victoria Martin, 19 ans, étudiante en management du tourisme et des loisirs à Bruxelles. Sa passion pour les voyages l’a conduite vivre une année d’échange à Cordoba en Argentine en 2022-2023 grâce au Rotary.]]></summary></entry><entry><title type="html">Aurélie à Katmandou</title><link href="/aurelie-a-katmandou/" rel="alternate" type="text/html" title="Aurélie à Katmandou" /><published>2024-11-07T12:01:23+01:00</published><updated>2024-11-07T12:01:23+01:00</updated><id>/aurelie-a-katmandou</id><content type="html" xml:base="/aurelie-a-katmandou/"><![CDATA[<p>Aurélie est partie pendant 3 mois à Katmandou (Népal) dans le cadre de son stage de fin d’études psycho-éducatives. Elle a accompagné des jeunes venant des rues. Aujourd’hui le Népal est sa deuxième maison.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="temoignage" /><category term="podcast" /><category term="replay" /><summary type="html"><![CDATA[Aurélie est partie pendant 3 mois à Katmandou (Népal) dans le cadre de son stage de fin d’études psycho-éducatives. Elle a accompagné des jeunes venant des rues. Aujourd’hui le Népal est sa deuxième maison.]]></summary></entry><entry><title type="html">Béatrice nous présente le Bureau International Jeunesse</title><link href="/beatrice-nous-presente-le-bureau-international-jeunesse/" rel="alternate" type="text/html" title="Béatrice nous présente le Bureau International Jeunesse" /><published>2024-11-07T11:48:10+01:00</published><updated>2024-11-07T11:48:10+01:00</updated><id>/beatrice-nous-presente-le-bureau-international-jeunesse</id><content type="html" xml:base="/beatrice-nous-presente-le-bureau-international-jeunesse/"><![CDATA[<p>Béatrice du BIJ (Bureau International Jeunesse) nous explique toutes les opportunités qui s’offrent aux jeunes et aux acteurs du secteur jeunesse; afin de les aider à mettre en place des projets internationaux de qualité.</p>

<p>L’organisation propose des formations, des séances d’informations, des séminaires de contact et des projets liés à des thématiques prioritaires…</p>]]></content><author><name></name></author><category term="temoignage" /><category term="podcast" /><category term="replay" /><summary type="html"><![CDATA[Béatrice du BIJ (Bureau International Jeunesse) nous explique toutes les opportunités qui s’offrent aux jeunes et aux acteurs du secteur jeunesse; afin de les aider à mettre en place des projets internationaux de qualité.]]></summary></entry><entry><title type="html">PVT, VVT, WHV… Kesako?</title><link href="/pvt/" rel="alternate" type="text/html" title="PVT, VVT, WHV… Kesako?" /><published>2024-10-31T00:00:00+01:00</published><updated>2024-10-31T00:00:00+01:00</updated><id>/pvt</id><content type="html" xml:base="/pvt/"><![CDATA[<p><strong>PVT</strong> (<strong>P</strong>ermis <strong>V</strong>acances <strong>T</strong>ravail), <strong>VVT</strong> (<strong>V</strong>isa <strong>V</strong>acances <strong>T</strong>ravail) ou encore <strong>WHV</strong> (<strong>W</strong>orking <strong>H</strong>oliday <strong>V</strong>isa); 3 vocables différents désignant la même chose.  Un visa permettant aux jeunes de voyager et de travailler.</p>

<h3 id="dans-quels-pays">Dans quels pays?</h3>

<p>La Belgique a des accords avec <strong>5</strong> pays: le Canada, l’Australie, la Nouvelle-Zélande, la Corée du Sud et Taïwan.</p>

<h3 id="quelles-sont-les-conditions">Quelles sont les conditions?</h3>

<div class="alert alert-warning" role="alert"><p>Les conditions peuvent varier d’un pays à l’autre; mais les principales sont:</p></div>

<ul>
  <li>Avoir entre <strong>18</strong> et <strong>30</strong> ans</li>
  <li>Pouvoir justifier de ressources suffisantes</li>
  <li>Ne pas avoir déjà introduit une demande dans le pays</li>
  <li>Ne pas accepter de travail ou de formation de longue durée</li>
  <li>Avoir une assurance couvrant toute la durée du séjour</li>
  <li>Fournir une lettre de motivation ou un projet de voyage</li>
  <li>Disposer d’un passeport valide</li>
</ul>

<div class="alert alert-info" role="alert"><p>Certains pays se montrent plus stricts sur les démarches admninistratives; sois donc vigilant lorsque tu inbtroduis ta demande. Prends-y toi à l’avance car les démarches peuvent être longues.
Certains pays fixent des quotas annuels et sélectionnent les candidats par tirage au sort ou selon l’ordre de réception des demandes.</p></div>

<h3 id="liens-utiles">Liens utiles</h3>

<ul>
  <li><a href="https://pvtistes.net/le-pvt"><strong>pvtiste.net</strong></a></li>
  <li><a href="https://working-holiday-visas.com/belge"><strong>working-holiday-visas.com</strong></a></li>
</ul>

<h3 id="des-questions">Des questions?</h3>

<p><a href="/contact/" class="btn btn-outline-dark">Contacte-nous!</a></p>]]></content><author><name>Infor Jeunes Waterloo</name></author><category term="info" /><category term="programmes" /><category term="pvt" /><category term="whv" /><category term="vvt" /><summary type="html"><![CDATA[Informations de base sur le PVT]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/blog/pvt.webp" /><media:content medium="image" url="/assets/images/blog/pvt.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Le Corps européen de solidarité</title><link href="/le-corps-europeen-de-solidarite/" rel="alternate" type="text/html" title="Le Corps européen de solidarité" /><published>2024-10-31T00:00:00+01:00</published><updated>2024-10-31T00:00:00+01:00</updated><id>/le-corps-europeen-de-solidarite</id><content type="html" xml:base="/le-corps-europeen-de-solidarite/"><![CDATA[<p>Le <strong>Corps européen de solidarité</strong> (CES) est une initiative de l’Union européenne permettant aux jeunes de se porter volontaires ou de travailler sur des projets en Europe ou ailleurs pour aider des communauétes et/ou des personnes.</p>

<p>Les projets s’étalent sur une période allant de <strong>2</strong> à <strong>12</strong> mois et peuvent inclure volontariat, stages, emplois et projets de solidarité. Les frais de déplacement, de séjour et d’assurance sont généralement couverts.</p>

<div class="alert alert-info" role="alert"><p>Pour les jeunes en situation vulnérable, la durée du projet peut être réduite à 2 semaines ou 2 mois</p></div>

<h3 id="quelles-sont-les-conditions-de-participation">Quelles sont les conditions de participation?</h3>

<ul>
  <li>Etre âgé entre <strong>18</strong> et <strong>30</strong> ans
    <ul>
      <li>Etre âgé d’au moins <strong>17</strong> ans au moment de l’inscription</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Résider légalement ou être ressortissant d’un Etat membre de l’UE ou d’un pays partenaire</li>
</ul>

<div class="alert alert-info" role="alert"><p>En raison de leurs type et/ou mode de financement certains projets peuvent se voir adjoindre des restrictions supplémentaires en termes d’âge, de résidence ou de nationalité.</p></div>]]></content><author><name>Infor Jeunes Waterloo</name></author><category term="info" /><category term="programmes" /><category term="ces" /><category term="europe" /><summary type="html"><![CDATA[le Corps européen de solidarité en quelques mots]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/assets/images/blog/ces.webp" /><media:content medium="image" url="/assets/images/blog/ces.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Karen, de backpackeuse à vanlifeuse</title><link href="/karen-de-backpackeuse-a-vanlifeuse/" rel="alternate" type="text/html" title="Karen, de backpackeuse à vanlifeuse" /><published>2022-05-04T16:30:50+02:00</published><updated>2022-05-04T16:30:50+02:00</updated><id>/karen-de-backpackeuse-a-vanlifeuse</id><content type="html" xml:base="/karen-de-backpackeuse-a-vanlifeuse/"><![CDATA[<h3 id="karen-d_e-bagpackeuse-à-vanlifeuse_">Karen, d_e bagpackeuse à vanlifeuse_</h3>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*mFMSXEWkZYQd7LsAcXCT3w.jpeg" alt="" /></p>

<blockquote>
  <p>Pendant l’été 2020, je pars en Suède en vacances rejoindre des amies suédoises pour un voyage en camping-car !</p>
</blockquote>

<h3 id="sommaire"><strong>Sommaire</strong></h3>

<p><strong>Chapitre 1 : S’adapter et rebondir face aux aléas du voyage</strong></p>

<p><em>15 horaires modifiées, 6 correspondances ratées et 4 trains différents<br />
Prendre les galères à la légère</em></p>

<p><strong>Chapitre 2 : Le voyage une opportunité pour se découvrir</strong></p>

<p><em>Premiers pas de Nomade digitale à Faro<br />
Un an plus tard : Bilan</em></p>

<p><strong>Chapitre 3 : Expérimenter et oser se dépasser</strong></p>

<p><em>De bagpackeuse à vanlifeuse<br />
Des conseils à vous donner?</em></p>

<p><strong>Le mot de la fin</strong></p>

<h4 id="chapitre-1-sadapter-et-rebondir-face-aux-aléas-duvoyage"><strong>Chapitre 1 : S’adapter et rebondir face aux aléas du voyage</strong></h4>

<p>Pendant l’été 2020, je pars en Suède en vacances rejoindre des amies suédoises pour un voyage en camping-car ! Je n’avais encore jamais testé le voyage en camping-car et l’idée me plaît beaucoup. Pour des raisons écologiques, me voilà partie en train. J’évite, autant que possible, de prendre l’avion pour limiter mon empreinte carbone.</p>

<p>Que l’aventure commence ! Je ne savais pas ce qui m’attendait, mais je ne regrette rien — et rit devant mon clavier à l’idée de vous narrer cette histoire. Attention, c’est un peu alambiqué (alors imaginez pour moi qui l’ait vécue !).</p>

<p><strong><em>15 horaires modifiés, 6 correspondances ratées et 4 trains différents</em></strong></p>

<p>Tout commence par un itinéraire simple sur le papier : je pars de Paris et j’arrive à Göteborg au Danemark (Gare de l’Est &gt; Karlsruhe &gt; Frankfurt &gt; Hamburg &gt; Kobenhavns &gt; Göteborg). Jusque-là on est bon.</p>

<p>Alors que je suis dans le métro, sur les coups de minuit et demi le matin même de mon départ, je me souviens d’un email de la SNCF. <em>“Je crois que l’horaire de départ a changé de 3 minutes”</em> me dis-je. Par acquis de conscience (et parce que je suis mine de rien assez prévoyante), je regarde et suis rassurée : le départ est finalement prévu à 13h54, au lieu de 13h51. 3 minutes ça ira pour ma première correspondance à Karlsruhe, en Allemagne.</p>

<p>Et là, sueur froide. Si le départ ne change rien pour moi, l’arrivée est retardée de… Une heure. Pour trois minutes, cette fois, je vais louper ma correspondance. Je ne suis même pas partie que les galères sont déjà là.</p>

<p>Mais je ne me démonte pas. Je sais pourquoi je vais en Suède : retrouver des copines, me régaler dans la nature et, aussi et peut-être surtout, j’ai besoin d’éprouver mon instinct. Moi qui veut quitter la voie <em>classique,</em> je ne peux pas paniquer pour une <em>galère de train</em>. Je suis prête à surmonter cet obstacle qui s’est dressé sur ma route.</p>

<p>Retour au terrain, dans le métro.</p>

<p><em>“Respire. Solution focus. Quels sont les trains qui partent plus tôt et qui peuvent me permettre de rattraper une des correspondances ? 11h06 Départ Gare de L’est, deux correspondances avant d’arriver à Karlsruhe. Ou 12h20 Départ de Lyon, deux correspondances également.”</em></p>

<p>Petit problème technique, les billets sont à 110€. Comme c’est le prix pour l’ensemble de mon voyage jusqu’à Göteborg, ce n’est pas une solution. <em>“Que puis-je faire ? Monter dans un de ces deux trains et faire le grand sourire au contrôleur en lui expliquant la situation ?”</em> — sachant qu’il n’y aurait pas un mais trois contrôleurs. <em>“Pourquoi pas. Vu l’heure, je ne peux pas faire grand-chose à part aller dormir et faire en sorte d’être à la gare plus tôt que prévu.”</em></p>

<p>Il est 2 heures du matin. <em>“Sage décision”</em>.</p>

<p>Le matin, je décide d’aller parler à un des agents qui se trouvent dans la gare. Il me conseille d’aller directement au guichet. Je vois la queue devant le guichet. Je dé-ses-père. Je demande si c’est possible de passer avant comme c’est urgent mais les deux vigiles me font comprendre d’aller faire la queue.</p>

<p>Je décide de prendre les choses en main, car à ce rythme, je ne suis pas prête d’arriver à destination. Et pas question de lâcher l’affaire. J’identifie une gentille dame de la SNCF et je lui explique la situation. Contre toute attente, elle m’aide alors à faire du forcing et me dirige directement vers un responsable. <em>“Hallelujah !”.</em> Je lui explique la situation.</p>

<p><em>“A ce stade, je ne peux rien faire pour vous”.<br />
_Mais hors de question de me satisfaire de cette réponse. Je continue à argumenter et — </em>“Oui !!!”_</p>

<p><em>–</em> il finit par céder.</p>

<p>Il me demande de patienter. 5 minutes. 10 minutes. 15 minutes. Bon, là c’est clair que je prendrai pas mon train. Puis je le vois imprimer des billets de train. Ça ne peut être que positif ! 20 minutes plus tard, il m’annonce que la seule solution c’est de prendre le train à 12h20 à Gare de Lyon jusqu’à Basel en Suisse. Puis d’enchaîner avec une correspondance à 15h38 de Basel puis Mannheim en Allemagne, et enfin une autre jusqu’à Hambourg. Ouf rassurée ! Je vais réussir à avoir mon train de nuit comme convenu. Tout est bien qui finit bien (ou presque).</p>

<p>Arrivée à Basel, j’ai 10 minutes de changement. Je ne perds pas de temps. Je cherche des yeux le tableau des départs pour connaître le numéro du quai. Voie 12. Je balaie des yeux la ligne. Sur la même ligne que mon train, je vois écrit en Suisse allemand :</p>

<p>« qqch qqch 30 qqch qqch ».</p>

<p>Eh zuuut ! Je me doute que ça veut dire que mon train aura 30 minutes de retard. Je n’avais initialement que 6 minutes de correspondance pour le prochain train. “<em>C’est mort, je vais encore rater ma correspondance. Respire.”</em> Le train entre en gare. Je m’y installe.</p>

<p>**Annonce en suisse allemand au micro du train**</p>

<p>Je n’ai rien compris. Mais je finis par saisir quand je vois des passagers prendre leurs affaires et sortir du train. Pour me rendre à Frankfurt, je dois prendre un train qui part dans 5 minutes à destination de Berlin. Je ne sais pas trop si c’est le bon choix, mais ni une ni deux, je saute dedans — <em>“J’aurais forcément raté mes correspondances en restant dans ce train”</em>.</p>

<p>C’est l’aventure ou ce n’est pas l’aventure ?</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*mFMSXEWkZYQd7LsAcXCT3w.jpeg" alt="" /></p>

<p>J’étais vraiment dans cette énergie là…</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4-AP9YDc5Fb38XU6SOQK7Q.jpeg" alt="" /></p>

<p>…Surtout quand je voyais ce genre de paysages défiler.</p>

<p>Incertaine, je termine en première classe. <em>“Ce n’est pas si inconfortable, l’incertitude”</em>. Le contrôleur me croise. Et ne me dit rien ! Il est même très sympathique et m’aide à trouver une solution car c’est inévitable, je vais rater ma correspondance à Hambourg. Je suis triste, j’aurais tellement voulu essayer un train de nuit ! <em>“J’essaierai peut-être au retour”</em>. (On se rassure comme on peut).</p>

<p>Il me conseille de m’arrêter à Kassel-Wilhelmshöhe et de prendre le train de 21h40 pour Hambourg. Il m’explique que je devrais pouvoir obtenir un bon gratuit pour dormir dans un hôtel. On croise les doigts !</p>

<p>J’interpelle le contrôleur, qui propose de revenir plus tard. Je ne l’ai pas revu de la soirée. Il est 23h56. Je pense à mon train de nuit qui vient de quitter Hamburg… 10 minutes plus tard, me voilà sur le quai. Je me dirige vers l_’Information Center_ et j’explique la situation à la dame… qui me propose une chambre d’hôtel en face de la gare avec un petit déjeuner gratuit ! Cette journée ne se termine pas si mal finalement. Une nuit d’hôtel plutôt qu’une couchette dans un train de nuit, je n’ai pas à me plaindre.</p>

<p>8h53. Je suis dans le train pour Copenhague. 9h13 <em>« Due to a technical problem, we have to make a detour by ‘nom de ville imprononçable’. We will have a delay of 20 minutes ».</em> A ce stade, vous êtes aussi surpris que moi. Au passage, on m’explique qu’il y aura une correspondance en plus. Maintenant j’ai une étape supplémentaire à Malmö. De façon surprenante, il ne se passe rien de spécial dans ce train. Ah si ! J’ai traversé la frontière entre le Danemark et la Suède. Ce n’est pas rien ! Me voilà ENFIN en Suède !</p>

<p>15h04. Dernier train pour Göteborg. La contrôleuse me demande si j’ai réservé mon siège. Je lui explique la situation… et elle m’annonce qu’il n’est pas possible de prendre les trains à grande vitesse pendant la période du coronavirus. Mon train est complet, je ne peux pas y rester.</p>

<p><em>« Veuillez changer de train à Lund, dans 10 minutes. Vous êtes chanceuse, le prochain train de Lund à Göteborg part 5 minutes après notre arrivée à Lund voie 6. Nous arriverons voie 4. »</em></p>

<p>OK. S.U.P.E.R. Il ne fallait pas crier victoire trop vite. 10 minutes plus tard, je sors de ce train, je me dirige vers la voie 6 et je monte dans le dernier train pour Göteborg. Par acquis de conscience je regarde sur mon téléphone le trajet. Je me rends compte que j’aurais encore un changement à Mondel. J’envoie une capture d’écran de l’itinéraire à mon amie Maria…</p>

<p>… Qui m’annonce qu’elle peut aussi me chercher à Mondel. OUIIIIIIIIII ! Ce sera bien le dernier train de ma journée. Me rendre en train de Paris à la Suède aura été une aventure <em>en soi.<br />
Ma petite voix intérieure qui me rappelle :</em> “Ce n’est pas la destination qui compte, c’est le voyage”.</p>

<p><strong><em>Prendre les galères à la légère</em></strong></p>

<p>La suite de mon expédition a été incroyable et pleine de surprises !</p>

<p>On a quand même continué à avoir des aventures comme par exemple des problèmes de camping-car. La sœur de mon amie avait acheté un camping car vieux de 30 ans. Le deuxième jour du road trip, on n’arrivait déjà plus à démarrer, coincées en plein milieu de la route à cause d’un problème de générateur… Quand notre camping-car nommé Bodil faisait plus de 3h de trajet, il ne fallait pas vouloir redémarrer immédiatement.. On a dû faire chocker la voiture tous les jours et demander de l’aide aux gens sur les parkings.</p>

<p>On a bien ri de cette situation ! J’ai pris une photo de tous les moments où il fallait faire appel à un inconnu pour faire choquer la batterie du camping-car pour redémarrer. C’était comme si Bodil était un voyageur à part entière !<br />
Après s’être adaptées à notre carlingue, nous avons décidé de moins rouler et de passer plus de temps à l’extérieur.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zh70p1bIDtoIKNQUb4Zwag.jpeg" alt="" /></p>

<p>1 des 150 fois où un inconnu nous a aidées à faire redémarrer la bête !</p>

<p>Et puis, plusieurs jours plus tard : on reste coincé en voulant faire demi-tour ! Le voyage aurait été beaucoup moins mémorable sans ces galères, je vous l’accorde.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/968/1*eIM4m26a3ZFmY2CdhInyWg.jpeg" alt="" /></p>

<p>On voulait tout simplement faire demi-tour suite à une erreur d’itinéraire. Oups !</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*0auN9v9B5BLfSdyOzSUo-Q.jpeg" alt="" /></p>

<p>Voyant 3 princesses en détresse, un local vînt très rapidement à notre secours.</p>

<p>Puis est venu le temps du retour. Je n’avais pas de billets d’avion mais, forte de ces kilomètres avalés, j’ai fait seule le retour de Suède en stop. (Maman, si tu lis cet article, je te rassure tout s’est très bien passé).</p>

<p>J’étais à Lund, au Sud de la Suède. C’est la ville de laquelle je suis partie. Là où je m’étais mise, une dame me voyant faire du stop est venue me voir pour me déconseiller de faire du stop parce que je suis une fille… Des gens qui ont peur, ça existe. Je ne l’ai de toute évidence pas écoutée.</p>

<p>Et ça a aussi été TOP. 14 voitures plus tard et un train, j’étais de retour à Paris.</p>

<p>Ce que je retiens de ce voyage : on peut avoir organisé autant que l’on veut l’itinéraire de son voyage, il y aura toujours des imprévus que j’aime prendre à la légère. Dans ce genre de situation, je me laisse porter par ce que la vie me réserve.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/984/1*3GJpJQbFDoUU1DWV6AAzMQ.jpeg" alt="" /></p>

<p>Je ne vous cache pas que je ne me sentais pas 100% sereine non plus. Heureusement, que mes amies étaient là pour me soutenir parce que c’était un peu long !</p>

<h4 id="chapitre-2-le-voyage-une-opportunité-de-découvrir-et-me-découvrir"><strong>Chapitre 2 : Le voyage une opportunité de découvrir et me découvrir</strong></h4>

<p>Mes envies de voyage me viennent de mon enfance. La Suède n’a pas été mon premier voyage. En tant que réunionnaise, j’ai toujours <em>dû</em> voyager — et loin — si je voulais sortir de mon île. Mais c’est en Chine que je m’expose pour la première fois à des modes de vie, de travail et de consommation différents.</p>

<p>C’est au contact d’étrangers que je commence à remettre en cause ce que je crois vrai. Je suis convaincue que le voyage ouvre l’esprit et permet d’apprendre en continu — comme j’ai appris à me relaxer face aux imprévus en Suède ! Les galères dans la vie, il y en aura toujours, j’ai choisi l’option de développer ma capacité à les accueillir avec sérénité.</p>

<p>J’apprends par la pratique que je ne veux pas voyager comme une touriste, mais m’insérer dans les réseaux locaux. Je veux grandir. Me remettre en question. Et trouver comment <em>j’ai envie, moi, de vivre.</em></p>

<p>Ce désir profond de trouver, comprendre et cultiver sa singularité par le voyage me vient de cette confrontation à un autre univers. Si je <em>sens</em> que je veux vivre à l’étranger, je saisis que je n’aspire pas non plus à vivre comme expatriée. Ce que je veux, c’est sortir de ma zone de confort.</p>

<p><strong><em>Point de départ</em></strong></p>

<p>Nous sommes en septembre 2020. J’ai 23 ans et je suis enfin diplômée d’un master en Organisations et Management des Ressources Humaines à Sciences Po Paris. A l’opposé de l’avenir <em>simple et confortable</em> que me promet mon master dans cette école, l’envie de vivre comme nomade digital me dévore l’estomac. C’est une évidence pour moi : je veux partir en voyage et être entrepreneure. Et, je suis une fille, solo, à peine diplômée, en pleine pandémie mondiale. <em>And what ?</em> J’ai des rêves plein la tête et je veux me donner les moyens d’y arriver plutôt que de me trouver des excuses. J’ai déjà eu plusieurs expériences de voyage solo, nomade digitale n’est finalement que l’étape suivante.</p>

<p>Je suis à une période de ma vie où je veux bouger, grandir — et le meilleur moyen de le faire, c’est, pour moi, de voyager, de sortir de ma zone de confort (plutôt que d’accepter un CDI de + de 35h dans un bureau) même si cela implique de nombreux challenges au quotidien.</p>

<p>Je veux m’affirmer et me découvrir. Car voyager, c’est avant tout se découvrir. C’est ainsi que je décide donc de quitter la voie royale professionnelle qui s’offre à moi pour me lancer dans le nomadisme.</p>

<p>Bien entendu, nombre de mes ami.es n’ont, au départ, pas compris mon choix. Nous nous sommes tous animés par des projets de vie différents et j’ai envie de suivre cette petite voix intérieure. Pour moins me mettre la pression, je me dis que je teste, j’expérimente ! Alors j’y vais, le regard droit, fixé sur ma première destination (que je ne connais pas au moment où je finis mes études).</p>

<p>Je m’inscris alors comme micro-entrepreneure mi-2020 et je débute ma nouvelle vie, où je n’ai besoin que d’une bonne connexion internet et d’un bureau confortable pour accompagner mes clients ! Y’a qu’à, faut qu’on, comme on dit. Croyez-moi, ce n’est pas si évident que ça quand on a la bougeotte comme moi.</p>

<p><strong><em>Premiers pas de Nomade Digital à Faro</em></strong></p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/766/1*V1-o5USLW_lXPI6RHKIxlA.jpeg" alt="" /></p>

<p>En vrai, il y avait trop de luminosité pour rester y travailler. J’ai quand même voulu immortaliser le moment. C’est pas tous les jours le premier !</p>

<p>Ma première destination post-études a été le Portugal.</p>

<p>Une amie de master qui me demande : « Hey, ça te dit d’aller à la mer avec moi? ». (BIG UP Océane) 10 jours plus tard, on se retrouve à Faro, dans la région de l’Algarve au Portugal. Je devais y rester quelques jours. J’y suis restée 3 semaines (rencontre avec un garçon toussa toussa).</p>

<p>Tout est nouveau. Le pays, les odeurs, la langue. Mais aussi ma situation. Je ne suis plus étudiante (ça fait bizarre au début !), et je débute mon activité professionnelle. Et surtout, j’ai tout à recréer de A à Z. C’est à moi de structurer mon temps, mes journées, de créer mes routines… Trouver des habitudes et construire des routines c’est ce qu’il y a de plus difficile pour moi. Cela signifie déconstruire toutes les habitudes et les croyances pour en construire de nouvelles.</p>

<p>Mais je ne me démonte pas, j’organiserai tout cela quand je serai arrivée sur place.</p>

<p>Avec mon sac à dos en <em>slow travel</em> je monte à bord des trains, des bus et des covoiturages pour arriver à bon port. Je fais au mieux à mon échelle pour penser à mon empreinte carbone.</p>

<p><strong><em>Un an plus tard : Bilan</em></strong></p>

<p>Cela fait un an que je voyage à travers l’Espagne, la France, la Suisse, le Portugal et même quand je reviens sur mon île natale de La Réunion, je suis en vadrouille. J’ai testé différents types de voyage avant de me lancer dans ma vie de digitale nomade (voyages touristiques en famille, année universitaire à l’étranger en Chine, woofing en solo en Italie, voyage en stop en duo en Europe du Sud, voyage en camping-car en Suède).</p>

<p>Même s’il y a beaucoup de galères (comme l’absence de frontière entre vie pro et vie perso), j’ai envie de profiter et de passer du temps avec les gens que je rencontre. Je m’organise donc pour tenir mes engagements professionnels et gagner l’argent dont j’ai besoin pour financer mes projets. Je pratique une forme d’intermittence qui me convient bien.</p>

<p>En vérité, je trouve une certaine stabilité dans cette instabilité. J’aime posséder peu d’objets, être libre de voguer au gré du vent et, surtout, je m’enivre des rencontres que je fais. Les rencontres restent les meilleurs souvenirs de mes aventures. Par exemple, lors d’un covoiturage au Portugal, entre Lisbonne et Faro, j’ai rencontré un voyageur écossais avec qui on a essayé de monter un projet pendant 3 mois ! Ça n’a pas marché, mais ça n’enlève rien à la sensation géniale de faire des rencontres uniques avec des gens de tous les horizons.</p>

<p>Mais dans l’ensemble, le jeu en vaut la chandelle. Maintenant, je sais m’organiser pour vite me mettre au travail. Je sais que j’ai besoin d’un bureau et d’un siège confortable — avoir passé un mois à bosser par terre sur du parquet à table basse m’a appris que j’ai besoin d’un minimum d’ergonomie ! Comme vivre dans des logements sans bureau, où je devais travailler depuis le lit. En testant mes limites et en m’écoutant, j’ai appris à m’ajuster. Par la suite, je regardais en effet si mon pied-à-terre avait bien une table et une chaise par exemple. Être nomade digitale en bagpack a été une vraie expérience. Si c’était à refaire ou à continuer je le ferais différemment.</p>

<p>Après quelques mois de test, je sens que je commence à toucher les limites de ce mode de vie : je dois faire et refaire mon sac constamment, et je n’ai jamais l’impression de me poser pour de vrai. Le voyage de long terme est aussi enthousiasmant que fatiguant.</p>

<p>Toutes les affaires que j’aime avoir de façon régulière n’entrent pas (encore) dans un bagpack. Aussi minimaliste que je puisse être, il me faut plus qu’un sac à dos pour emporter toutes les affaires dont j’ai besoin avec moi. Mi 2021, je veux passer à l’étape suivante, un nouveau projet me trotte dans la tête : vivre en fourgon aménagé !</p>

<p>Et si ma maman n’est pas très sûre de ce choix, je peux vous assurer que prendre mon petit déjeuner à l’extérieur sur un tabouret face au soleil du matin, ça n’a pas de prix pour moi. Ce sont ces petites choses qui m’apportent de la joie pour bien démarrer ma journée !</p>

<h4 id="chapitre-3-expérimenter-et-oser-se-dépasser">Chapitre 3 : Expérimenter et oser se dépasser</h4>

<p><strong><em>De bagpackeuse à vanlifeuse</em></strong></p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*6BpwEy7uLHdMXDXm2g76nQ.jpeg" alt="" /></p>

<p>Je vous présente Elliott, enfin son pare-brise © Crédits — Loïc voyage</p>

<p>Si c’est trop bien la vanlife, l’envers du décor n’est pas si rose. Evidemment c’est très très chouette. Mais on est aux commandes de notre vie. Je dois m’occuper de tout ! Trouver un spot sur park4night, vérifier que j’ai assez d’essence, d’eau, d’électricité, que le bidon d’eaux usées n’est pas plein, que j’ai bien tout fermé avant de démarrer, que j’ai bien fait ci avant de ça. Pour vivre dans un petit espace, il faut prendre l’habitude de ranger immédiatement que tout soit à sa place, sinon ça peut vite devenir un bordel. A cela s’ajoute la gestion de mon activité professionnelle et des pannes techniques.</p>

<p>Et je roule là où je le veux, quand je le veux, au rythme où je le veux. Bon, entre nous ce n’est pas encore le cas à 100% mais c’est ce à quoi j’aspire. Il me faudra attendre quelques semaines avant que ça soit ma vie. Pour l’instant je vais là où je dois aller pour réparer mon fourgon, pour l’aménager… Pour me préparer à cette prochaine étape de ma vie.</p>

<p>Dans cette période de transition pendant laquelle j’écris ce témoignage, il m’arrive de belles galères !</p>

<p>Par exemple, je travaille à distance mais certains clients veulent que je travaille sur leurs horaires de bureau. Du coup, j’ai besoin d’avoir une bonne connexion internet la journée, et d’être un minimum posée. Sauf que là où je reste avec mon van, il n’y a pas nécessairement de bonne connexion internet ! Donc travailler et vivre en van génère des problèmes spécifiques, comme devoir changer en urgence de fournisseur internet entre deux appels avec ses clients. Donc je dois trouver des endroits avec une connexion 4G suffisante pour bosser. Je n’ai pas encore installé de système particulier pour amplifier le signal ou autre. Du coup je suis en partage de connexion 4G avec mon smartphone. Oui, en soit c’est un problème qui s’anticipe sur lequel j’ai procrastiné à vrai dire.</p>

<p>Je dois aussi trouver des spots pour rester plus de 2 nuits, sans me sentir “gênante” ou “gênée” et en se sentant en sécurité. Ce n’est pas évident. J’en ai parlé avec deux autres femmes qui voyagent solo et qui bossent à temps plein aussi de leur van pour pouvoir s’entraider et en parler !</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3UYiafOMovmJE9yYMAuqVw.jpeg" alt="" /></p>

<p>Ce n’est pas tous les jours que l’on trouve ce genre d’endroits. J’ai souvent fini dans des endroits beaucoup moins sexy!</p>

<p>Être entrepreneure et nomade signifie que j’ai à m’occuper de mon bien-être sur tous les plans, de mon fourgon (imprévus et aménagement), et de mon business. Ce sont de grosses responsabilités, et toute nouveauté devient vite une aventure (ou un problème quand je dois travailler). Un exemple du quotidien c’est l’accès à internet. Mais la charge mentale est importante. Par exemple, l’aspect financier. Avant la vanlife, si je n’étais pas hébergée chez des gens, il me fallait trouver un logement dont le prix pouvait être à minima couvert par le prix de revient de ta journée. Il fallait que mon taff me paie suffisamment à la journée, ou au moins assez pour me dire que ça valait le coup d’être dans un airbnb plutôt qu’en auberge de jeunesse.</p>

<p>C’est donc clairement pas le confort d’une vie de sédentaire. Mais quand j’ai des galères, j’essaie de me rappeler pourquoi je le fais. Pour moi, cette vie vaut toutes les galères du monde.</p>

<p>Aussi, vivre en van c’est comme voyager, il y a plein de façons de vivre en van. Et la meilleure, c’est la vôtre ! Pour l’instant, ma manière c’est de tester la vie en fourgon aménagé pendant un an. C’est de trouver, une routine journalière et hebdomadaire pour me sentir bien. Sentir que j’arrive à travailler sereinement, et en même profiter des endroits dans lesquels je suis et prendre soin de moi. Sentir que j’arrive à trouver mon équilibre de vie pro/vie perso.</p>

<p>Sur le très court terme des prochains jours et semaines c’est de faire les modifs dans l’aménagement de mon fourgon pour me sentir encore mieux à l’intérieur! Ce n’est pas une mince affaire pour moi ^^ J’ai envie de structurer mon temps différemment, ça se construit lentement mais sûrement.</p>

<p>Et ensuite j’aimerais descendre vers le soleil, vers l’Espagne et le Portugal. Et il y a deux jours, je me suis dit que j’avais envie d’être en Slovénie pour le printemps. Les premières semaines en fourgon, avec le fait que je travaille sur le côté me font dire que je vais aller encore plus lentement que ce que je pensais ^^ mais rien n’est encore fixé !</p>

<p><strong><em>Des conseils à vous donner ?</em></strong></p>

<p>Je vous avoue que tout ne se fait pas en deux jours. Je n’ai pas pris le pli immédiatement, mais après plus d’un an et demi à bouger, je trouve ma manière de faire !</p>

<p><em>L’organisation c’est la clé ! (tout jonglant avec douceur avec l’imprévu)</em></p>

<p>Si j’avais des conseils à vous donner si ce mode de vie vous branche, ce serait de vous assurer de bien vous organiser. Une mauvaise organisation prend la tête et empêche de se concentrer sur le travail et le plaisir. C’est basique, mais essayez de savoir le plus vite possible à chaque destination où dormir, où manger et où se poser.</p>

<p>Aussi, je vous incite à <em>vite</em> démarrer vos routines, si c’est important pour vous d’en cultiver. L’absence de lieu de vie routinier casse la routine, et c’est génial ! Mais ça casse aussi ses bons aspects. C’est pourquoi maintenant, quand je peux, je reste un peu plus longtemps sur les lieux que je visite pour m’habituer à l’environnement.</p>

<p><em>Tester petit avant de commencer grand !</em></p>

<p>Je conseillerais de tester votre rêve sur une petite période avant de vous lancer dans un plus gros projet. Cela vous permettra de savoir si ça vous convient sans trop investir en temps ou en argent…</p>

<p>Quand vous achetez des chaussures vous les mettez dans le magasin, vous faites quelques pas, vous vous regardez dans le miroir, vous refaites quelques pas. Et après vous décidez de les acheter pour que ça dure. Idem pour les grands changements de vie.</p>

<p>Par exemple, j’ai testé une première fois 5 jours à la Réunion (à découvrir des endroits de mon île autrement) avec un van de petite taille, un L1H1. Puis quelques mois après, j’ai testé à nouveau 4 jours dans un fourgon de la taille de celui que j’ai maintenant, un L2H2.</p>

<p>En novembre, je me suis rendue de Toulouse à Montpellier puis à Mâcon pour l’anniversaire d’un ami pour tester avec le fourgon de cette taille-là. Cela m’a permis de vérifier que c’était bien ce à quoi j’aspirais, et que je n’étais pas en train de fantasmer un mode de vie dont je n’aimais pas les mauvais côtés. Car c’est aussi ça voyager !</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*t5-cCf5Gm06mdjMqlQv9Dw.jpeg" alt="" /></p>

<p>Test 1 :<br />
Super pour des vacances, par contre pour y vivre, c’est trop contraignant pour moi de ne pas pouvoir tenir debout à l’intérieur. Tant pis pour le péage plus cher et les parkings non accessibles aux véhicules de plus de 2 mètres.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*CaA1nLpMi6FkTJNW0FMBwA.jpeg" alt="" /></p>

<p>Test 2 :<br />
La taille me convient tout de suite mieux ! Je dis oui à plus de confort.</p>

<blockquote>
  <p>A vous maintenant de tester différentes façons de voyager pour trouver ce qui vous convient. Soyez doux avec vous-mêmes !</p>
</blockquote>

<h4 id="le-mot-de-lafin">Le mot de la fin</h4>

<p>Si je n’ai pas encore trouvé <em>ma</em> manière de vivre, je suis sur la bonne voie : sur la mienne. Je le dois aux voyages qui ont développé mon audace et mon ouverture d’esprit. Ce n’est pas tous les jours faciles. Aujourd’hui, je me sens sereine avec le choix que j’ai fait. Celui qui était difficile : être créatrice et actrice de ma propre vie, prendre la tangente d’un mode de consommation dans lequel je ne me reconnais pas, façonner un métier en dehors des carcans de mon école et, surtout, élaborer un mode de vie qui me donne des frissons rien que de vous en parler. Un mode de vie qui me fait grandir surtout et qui me permet de cultiver mon autonomie et ma liberté. Ces différents voyages m’ont permis d’être plus authentique et spontanée, et d’oser sortir des sentiers battus pour faire l’expérience de ma propre voie. Voyager, c’est apprendre sur soi et sur les autres. Avec cette nouvelle page à vivre en fourgon, je fais de mon mieux pour revenir à l’essentiel.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*B1o1hv5CNsYJYhMUh9e50A.jpeg" alt="" /></p>

<p>Légende : Lâcher prise (au moins on tente !) © Crédits — Loïc voyage</p>

<p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=635f6988de4f" alt="" /></p>

<hr />

<p><a href="https://medium.com/yotm/karen-de-backpackeuse-a%CC%80-vanlifeuse-635f6988de4f">Karen, de backpackeuse à vanlifeuse</a> was originally published in <a href="https://medium.com/yotm">Yotm</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="backpacker" /><category term="vanlife" /><category term="hello-world" /><category term="yotm" /><category term="temoignage" /><summary type="html"><![CDATA[Karen, d_e bagpackeuse à vanlifeuse_]]></summary></entry><entry><title type="html">Argentine (et autres endroits du monde) en stop.</title><link href="/argentine-et-autres-endroits-du-monde-en-stop/" rel="alternate" type="text/html" title="Argentine (et autres endroits du monde) en stop." /><published>2022-03-02T11:14:58+01:00</published><updated>2022-03-02T11:14:58+01:00</updated><id>/argentine-et-autres-endroits-du-monde-en-stop</id><content type="html" xml:base="/argentine-et-autres-endroits-du-monde-en-stop/"><![CDATA[<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ubv3TNQMtK0wvDgtQ6VLjA.jpeg" alt="" /></p>

<p>Stop au Pérou, le début de mon périple pouce levé.</p>

<p>Salut ! Moi c’est Lola, 27 ans.</p>

<p>L’année de mes 23 ans, je suis partie pour deux mois en Inde, “réfléchir à ma vie”… Et j’en suis revenue presque quatre ans plus tard, après un genre de tour du monde.</p>

<p>Au fil de mes voyages, ma confiance grandissait, ma zone de confort s’élargissait. Des choses dont je me croyais incapable me paraissaient finalement réalisables, et même pour certaines, “faciles”. Cela ne s’est pas fait sans mal ni en un jour, mais cela s’est fait, néanmoins. Inspirée par d’autres voyageurs, j’ai alors eu envie d’aller plus loin. De lâcher encore davantage — moi qui étais très contrôlante avant mon départ, ça a été un sacré défi ; le voyage m’a vraiment beaucoup, beaucoup appris sur ce point. Mais bref, je m’égare. J’étais donc très admirative des gens qui voyageaient sans argent, s’en remettant complètement aux évènements (Nans et Mouts de Nus et Culottés, pour les plus célèbres d’entre eux)… Mais je ne me sentais pas prête pour ça. J’avais besoin d’un peu plus de sécurité quand même, et besoin de pouvoir être seule si j’avais envie, ne pas toujours dépendre des autres. Alors j’ai décidé d’expérimenter seulement une de facettes de ce mode de vie : le transport sans argent. Autrement dit, vous l’aurez compris, le stop.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/686/1*NtG1SgdnBfGHDKTpp59b2Q.jpeg" alt="" /></p>

<p>En attendant les voitures.</p>

<p>Avant mon départ, en France, j’en avais fait très occasionnellement, toujours sur de courts trajets, et sans être chargée. J’avais plutôt apprécié l’expérience, mais on ne peut pas dire que ça faisait partie de ma zone de compétences : où se placer, comment choisir ses trajets, comment juger si un conducteur est “ok”… J’avais tout à apprendre.</p>

<p>J’ai commencé en Nouvelle Zélande. Je faisais du wwoofing dans une communauté de vendeurs de fruits, et, sur mes jours de repos, c’est comme ça que je partais en escapade. De très beaux souvenirs, même si une fois j’ai bien cru ne pas pouvoir repartir ! J’avais fait une superbe randonnée au bout de la péninsule de Coromandel, et je croyais qu’à l’arrivée, c’était la route. Sauf qu’à l’arrivée… C’était un camping, à quelque chose comme vingt bornes, de la véritable route. Heureusement, un couple de retraités partaient le jour même et ont pu me déposer. Il y a aussi cette jeune femme qui m’avait offert une bière, et même celle, dont je me rappellerai toujours, qui, alors que je sortais de sa voiture, m’a donné vingt dollars. Un peu gênée, j’ai d’abord tenté de les refuser. Mais on avait bien échangé, et elle m’a confié : “J’aurais rêvé de faire ce que tu fais, mais j’ai eu mes enfants trop tôt, je n’ai jamais pu. Avec ça, tu le feras un peu pour moi.”. Très émue, j’ai finalement accepté.</p>

<p>Pour moi, avant tout, c’est ça le stop. Des rencontres. Bien sûr que je suis toujours contente que quelqu’un me dépose, mais je préfère encore, même s’il ne m’emmène pas à ma destination finale, un moment de partage, d’échange, parfois jusqu’aux confidences. Des moments fugitifs et à la fois très intenses. Je découvrais ce nouveau monde, et ça me plaisait. Alors j’ai continué.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*-2oAtB7VlK-jn0Sz5W0ECg.jpeg" alt="" /></p>

<p>Classique, mais je l’adore. Ce jour là on a fini à manger chez un prof d’université ! (voir plus bas)</p>

<p>Au Pérou, en Equateur et en Colombie, notamment, environ deux ans plus tard. J’étais alors accompagnée d’un autre français. Lorsqu’on s’est rencontrés et qu’on a décidé de faire un bout de route ensemble, il m’a suivi dans mon idée un peu folle de se déplacer uniquement en stop. Ceci dit, je dois le reconnaître, ça n’a finalement pas représenté la majorité de nos trajets. Une partie oui, mais une partie seulement.</p>

<p>Le stop n’y est pas très courant, les attentes étaient parfois longues ; et on avait aussi des rêves de randonnées (pour lesquelles tu ne peux pas te permettre de démarrer en milieu de journée), auxquels on a souvent donné la priorité.</p>

<p>J’étais donc toujours un peu “sur ma faim”, concernant cette expérience. Aussi, quand après une période de travail dans les Caraïbes, j’ai pu revenir en Amérique du Sud, je m’y suis remise avec entrain. Au Chili, et plus encore en Argentine, où je ne me suis quasiment déplacée qu’en stop. C’est une pratique beaucoup plus courante que dans la majeure partie des autres pays d’amérique du sud, donc potentiellement plus facile, car les gens ont davantage l’habitude… Mais c’est aussi le risque de spots beaucoup plus fréquentés ! Pour descendre en Patagonie par exemple, il m’est arrivé d’avoir dix personnes devant moi en sortie de village ! Autant dire que tu peux attendre longtemps… Et d’ailleurs, comme ce n’était pas pour moi une réelle nécessité, il m’est arrivé de prendre le bus dans ces cas là (au Chili, car j’ai eu beaucoup plus de chance en Argentine).</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*UeaDp3zTZCZi-AHIJ_5maA.jpeg" alt="" /></p>

<p>Un des véhicules empruntés. Mais je suis aussi montée dans un camion à vache, un qui transportait de la canne à sucre, un tuk tuk, des tas de pickup et de voitures classiques, une voiture de police, un taxi (en stop!)… Tout est possible.</p>

<p>Très souvent, j’ai été prise par des routiers. Etant donné la taille du pays (et la protection salariale qui est loin d’être la même qu’en France), ils peuvent faire jusqu’à 3000km en quelques jours seulement. Ils sont donc souvent ravis d’avoir de la compagnie.</p>

<p>Souvent, au départ, les mêmes questions revenaient, comme une sorte de rituel. “Mais tu es seule? Il est où ton mari ? Ils disent quoi tes parents ? Tu n’as pas peur?”. Le fait que je sois célibataire et que mes parents me laissent faire leur paraissait inconcevable. Quant à la peur, je répondais par l’humour : “Pourquoi, je devrais ?”. En fait, c’est arrivé plusieurs fois que des gens me prennent justement car ils avaient peur que d’autres, mal intentionnés, ne le fasse.</p>

<p>Je ne veux pas dire par là que le danger n’existe pas. Comme partout en fait, le risque zéro n’existe pas, jamais. Mais il est loin, trèèèèèès loin, d’être si présent qu’on essaie de nous le faire croire. D’autant plus qu’au fur et à mesure, tu développes à la fois ton instinct, et des techniques qui peuvent empêcher les mauvais plans de se produire, ou te permettre d’en sortir.</p>

<p>Sur les centaines (et centaines) de fois où j’ai fait du stop, je peux compter les “mauvaises expériences” sur la moitié des doigts d’une main, et encore. Une fois, en Colombie, j’étais alors avec mon copain. Moi sur le bord de la route, lui en train de chercher un truc dans nos sacs. Une voiture ralentit, il se relève, le conducteur le voit… Et accélère de nouveau à fond. Oui, sûrement, heureusement que je ne suis pas montée avec lui.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*UbB42WvT4lBiAaS-h6J3og.jpeg" alt="" /></p>

<p>Une fois où on avait attendu looooongtemps sur une route perdue au Chili, on s’est décidés à faire un dessin avec des cailloux. Incroyable mais vrai : lorsqu’on a posé la dernière pierre, une voiture est arrivée et nous a embarqué !!</p>

<p>Mais pour combien de superbes rencontres, pour combien de personnes qui ont toute ma reconnaissance? Par deux fois, lors de looooongs trajets de nuit, des chauffeurs m’ont laissé leur couchette, sans que je sois le moins du monde inquiète. Le matin, après un mate* partagé, chacun a repris son chemin… Et tout était bien. Il y a eu aussi ce prof de philo à la retraite, qui a senti mon coup de blues du moment, l’a compris.. Et m’a remonté le moral en quelques heures ! On échange toujours des mails, aujourd’hui. Il y a ces jeunes qui m’ont ouvert la porte de leurs chambres alors qu’ils fêtaient leur diplôme de fin d’année, car tous les hôtels alentours étaient complets et que j’étais fatiguée. Qui m’ont fait partager leur dîner. Il y a ce jeune couple, grâce auquel je suis arrivée dans un oasis sur la côte est de l’Argentine, pour y passer le week-end, alors que l’endroit était tellement petit que la plupart des gens de la ville la plus proche ne le connaissait pas.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yg1zJgF4pIEmJfiZ8No8CA.jpeg" alt="" /></p>

<p>Un spot de bivouac en Argentine</p>

<p>… Et il y en a tant et tant d’autres.</p>

<p>Et tous ces moments magiques, beaux, émouvants ou drôles, vécus grâce à des inconnus. Traverser un parc national chilien à l’arrière d’un pick-up. Passer une frontière assise à l’arrière d’un tuk tuk, sur le porte bagage. Être invitée à déjeuner chez un grand professeur d’université, en Equateur. Dormir au milieu d’un rond point argentin, parce que j’avais oublié que le soleil se couche beaucoup plus tôt au nord qu’au sud de l’Argentine. Et j’en oublie certainement, parce qu’il y en a tellement.</p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*OsjT_piFS_Es4sgv5q3o_A.jpeg" alt="" /></p>

<p>Le fameux bivouac au milieu du (grand) rond point. Au final j’avais une magnifique vue pour le coucher et lever de soleil, j’étais très bien !</p>

<p>À l’heure où la peur, le contrôle, la division et la productivité gagnent de plus en plus de terrain, le stop, c’est une forme de rébellion. C’est la confiance, l’imprévu, le lâcher prise… C’est accepter de ne pas aller vite, de faire parfois moins ; c’est reconnaître que tout ne s’achète pas, et qu’il y a de la magie dans le gratuit. C’est apprendre à patienter ; à communiquer, à concilier. C’est chercher constamment la beauté autour de nous, et la trouver partout. C’est… Une merveilleuse école de la vie, à mon avis.</p>

<p>Ça vous paraît peut-être un peu fort ce que je dis, mais essayez… Vous verrez.</p>

<p>Et si vous voulez échanger, que ce soit pour des conseils, partager votre expérience, que sais-je encore… Je suis là, avec joie !</p>

<p>*<em>boisson traditionnelle argentine, qui s’apparente à du thé et se boit à l’aide d’une “paille” spéciale.</em></p>

<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*UuY34xe98bYkwXH60kWqlw.jpeg" alt="" /></p>

<p>Lorsque ma maman est venue en vacances à St Martin (Caraïbes) où j’habitais alors pour 6 mois, j’ai réussi à la convaincre d’essayer le stop! On s’est retrouvées à l’arrière d’un pick-up qui sentait le poisson, mais on a bien rigolé.</p>

<p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=1f0ff1a99729" alt="" /></p>

<hr />

<p><a href="https://medium.com/yotm/argentine-et-autres-endroits-du-monde-en-stop-1f0ff1a99729">Argentine (et autres endroits du monde) en stop.</a> was originally published in <a href="https://medium.com/yotm">Yotm</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="temoignage" /><category term="yotm" /><category term="hello-world" /><category term="autostop" /><category term="backpacking" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry></feed>